# Федеральная космическая программа
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Control](control.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Федеральная космическая программа (ФКП)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Federal Space Program** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Федеральная космическая программа (ФКП)**, также **Федеральная космическая программа России (ФКПР)** устанавливает основные положения государственной политики Российской Федерации в области космической деятельности на определённый период, утверждается Президентом Российской Федерации. В документе определяются государственные интересы, принципы, главные цели, приоритеты и задачи государственной политики Российской Федерации в области исследования, освоения и использования космического пространства, включая международное сотрудничество в данной сфере.



## Описание

Входит в [федеральную целевую программу](fed_tp.md).


## ФКП 2005 ‑ 2015
ФКПР на 2006 ‑ 2015 годы утверждена постановлением Правительства РФ от 22 октября 2005 года № 635.

Программа разделена на два этапа до 2010 и до 2015 года.
1. На первом этапе создаются: система фиксированной космической связи и телевещания в составе 10 (13) КА, система подвижной спутниковой связи в составе 6 КА, система космического метеорологического мониторинга в составе 5 КА, система космического мониторинга окружающей среды в составе 4 КА, космические комплексы для фундаментальных космических исследований в составе, 1 (2) обсерватория для астрофизических исследований, 1 КА для исследования Солнца и солнечно‑земных связей, одиночных малых КА и КА для медико‑биологических исследований, российский сегмент международной спутниковой системы поиска и спасания Коспас‑Сарсат в составе 2 КА, российский сегмент международной космической станции в составе 4 (5) модулей, инфраструктура обмена данными дистанционного зондирования Земли.
1. На втором этапе обеспечивается наращивание и поддержание орбитальных группировок: системы фиксированной космической связи и телевещания в составе 22 (26) КА, многофункциональной системы ретрансляции в составе 3 (2) КА, системы подвижной спутниковой связи в составе 22 (12) КА, систему космического метеорологического мониторинга в составе 7 (5) КА, системы космического мониторинга окружающей среды в составе 10 (5) КА, космических комплексов для проведения фундаментальных космических исследований в составе, космические комплексы для проведения фундаментальных космических исследований в составе 4 (3) обсерваторий для астрофизических исследований, 7 (3) КА для исследования Солнца и солнечно‑земных связей, 1 КА для исследования Луны, 1 КА для исследования Марса и доставки грунта Фобоса на Землю, одиночных малых КА и КА для медико‑биологических исследований, российского сегмента международной космической системы поиска и спасания Коспас‑Сарсат в составе 2 КА, российского сегмента международной космической станции в составе 8 модулей, космических комплексов технологического назначения в составе 2 (1) КА, предусматривается производство до стадии готовности к лётным испытаниям пилотируемого космического корабля нового поколения, формирование научно‑технического и технологического заделов для создания ракеты‑носителя тяжёлого класса повышенной грузоподъёмности, а также выполнение комплекса работ по строительству, оснащению оборудованием и вводу в эксплуатацию первой очереди космодрома 「Восточный」.



## ФКП 2016 ‑ 2025
В рамках ФКП 2016 ‑ 2025 планируется:

1. развитие и поддержание орбитальной группировки.
1. Обеспечение лётных испытаний 「Ангары」 с ПТК НП (Пилотируемый транспортный корабль нового поколения),
1. обеспечение запусков к МКС с космодрома Восточный в 2023 году.
1. Начало разработки ракетного двигателя на природном газе (метан).
1. Создание сверхтяжёлой ракеты, для крупных экспедиций (станет своего рода 「самосвалом」, способным доставлять более 100 тонн грузов).
1. Исследование Солнца в рамках проекта 「Резонанс」.
1. Фундаментальные космические исследования, в том числе исследование Луны с запуском пяти КА.
1. В рамках международного сотрудничества планируется поддержать работу 「МКС」 до 2024 года,
1. а также участие в программе 「Экзомарс」.
1. Сохранение места на мировом рынке космических запусков.
1. Создание надувного модуля для МКС.
1. Уменьшение номенклатуры средств выведения
1. и развития государственной корпорации 「РОСКОСМОС」 на период до 2025 года и перспективу до 2030 года.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Control](Control.md)】**<br> [Ad hoc](ad_hoc.md) ~~ [Business travel](business_travel.md) ~~ [Chief designers council](cocd.md) ~~ [CML](trl.md) ~~ [Competence](competence.md) ~~ [Confident](confident.md) ~~ [Consp.theory](consp_theory.md) ~~ [Control sys. (CS)](cs.md) ~~ [Coordinate system](coord_sys.md) ~~ [Curator](curator.md) ~~ [Designer’s supervision](des_spv.md) ~~ [E‑sig](esig.md) ~~ [Engineer](se.md) ~~ [Errand](errand.md) ~~ [Federal law](fed_law.md) ~~ [Federal TP](fed_tp.md) ~~ [Federal SP](fed_sp.md) ~~ [GNC](gnc.md) ~~ [Gravity assist](gravass.md) ~~ [Industrial archaeology](ind_arch.md) ~~ [Instruction](instruction.md) ~~ [Lean manuf.](lean_man.md) ~~ [Lifetime](lifetime.md) ~~ [Manager](manager.md) ~~ [MBSE](se.md) ~~ [Meeting](meeting.md) ~~ [MCC](sc.md) ~~ [MIC](mic.md) ~~ [MML](mml.md) ~~ [MoU](contract.md) ~~ [Nav. & ballistics (NB)](nnb.md) ~~ [Nonprofit org.](nonprof_org.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Oberth effect](oberth_eff.md) ~~ [Org.structure](orgstruct.md) ~~ [Outcomes commission](outccom.md) ~~ [Patent](patent.md) ~~ [Peter prin.](peter_principle.md) ~~ [Plan](plan.md) ~~ [PMBok](pmbok.md) ~~ [Quorum](quorum.md) ~~ [R&D management](mgmt.md) ~~ [R&D support](rnd_support.md) ~~ [Recursion](recurs.md) ~~ [Schulze_method](schulze_method.md) ~~ [Sci'N'Tech activities](st_act.md) ~~ [Sci'N'Tech council](satc.md) ~~ [Single-window system](sw_sys.md) ~~ [Situ.leadership](situ_leadership.md) ~~ [Skunk works](se.md) ~~ [State arm. plan](plan_sa.md) ~~ [Swamp](swamp.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Tennis racket theorem](tr_theorem.md) ~~ [TRIZ](triz.md) ~~ [TRL](trl.md) ~~ [V‑model](v_model.md) ~~ [Veto](veto.md) ~~ [Workflow](workflow.md) ~~ [Workgroup](wg.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Roscosmos>
1. <https://www.roscosmos.ru/22347>
   2. <http://fcp.economy.gov.ru/cgi-bin/cis/fcp.cgi/Fcp/ViewFcp/View/2016/443/?:yover=2019>


## The End

end of file
